%  Last modified on  Wed May 24 17:57:33 2006

\appendix
\addcontentsline{toc}{chapter}{ANEXO A: Normas de Escrita do Relatório} 
\chapter*{ANEXO A: Normas de Escrita do Relatório} \label{app:anexoA}

$\ll$
\vspace*{\baselineskip}

O documento principal a que diz respeito este anexo define e
exemplifica os formatos de texto a utilizar e propõe um exemplo de
conteúdos. 
Devem ainda ser seguidas regras gerais de preparação de relatórios,
tal como são propostas pela FEUP, ou em livros sobre o tema (por
exemplo \cite{kn:Sus83}).

O relatório final deverá ser encadernado segundo normas específicas a
divulgar oportunamente no \textit{site} dos estágios da LEIC. 
O Relatório e seus anexos devem ser apresentados, \textbf{em
  quadriplicado}, no Secretariado da LEIC.

Em vários pontos do documento utiliza-se a notação de símbolos
``$\ll$'' e ``$\gg$''. 
O texto delimitado por um destes pares de símbolos deve ser
substituído por outro mais adequado. 
Por exemplo: 
\begin{quote}
{\large\bf $\ll$Título do Relatório do Estágio Curricular$\gg$ na\\
 $\ll$instituição onde decorreu o estágio$\gg$}
\end{quote}
deve dar lugar, por exemplo, a: 
\begin{quote}
{\large\bf Definição do Plano Director de Informática da IVM na\\
Agência de Inovação SA}
\end{quote}

As páginas do documento, quer para o texto principal, quer para os
anexos, são identificadas em numeração árabe, em sequência e sem
interrupções. 
O número total de páginas não deve exceder as 100, devendo o texto
principal limitar­se a 80.

As primeiras páginas, até ao índice de conteúdos inclusive,
identificam-se com numeração romana, em letras minúsculas.

A numeração de capítulo/secção é efectuada em sequência. 
Cada novo capítulo deve iniciar-se no topo de página, tal como
exemplificado neste documento.

Em relação aos anexos, é de salientar o seguinte:
\begin{itemize}
\item A numeração de páginas dos anexos é feita  na  continuidade da
  numeração do texto principal.
\item Os últimos anexos, quando não caibam no número de páginas
  definido anteriormente, podem ser apresentados em documentos
  encadernados separadamente, devendo no entanto seguir as mesmas
  normas, em particular no que respeita à encadernação e à
  identificação na lombada.
\item Os programas desenvolvidos podem ser incluídos, como anexos, em
  suportes informáticos adequados.
\end{itemize}
\vspace*{\baselineskip}
\noindent$\gg$
