%  Last modified on  Fri May 19 09:41:45 2006

\chapter{Introdução}
\label{ch:intro}
\section{O projecto: Framework de radiolocalização passiva por Bluetooth}
\subsection{Contextualização e motivação}

Desde sempre que o Homem tem a necessidade de comunicar e tem sido um aspecto de
interesse permanente. Começou-se pela expressão corporal e sonora. Inventou-se a
comunicação por símbolos, a fala e a escrita. Apareceu também a
``telecomunicação'', comunicação à distancia. O telégrafo foi um dos primeiros
instrumentos de telecomunicação. Seguiu-se o telefone e o telemóvel.

Os telemóveis, invenção relativamente recente, têm sido dotados de cada vez mais
capacidades. Ao que era apenas um telefone sem fios, foi-se acrescentando imensa
funcionalidade: gestão de contactos, gestão de agenda, leitor de música digital,
etc\ldots Actualmente, com a adição de tanta funcionalidade, o conceito de
telemóvel está a mudar. 

Estamos a assistir à fusão entre telemóveis e computadores pessoais, reunindo num
só dispositivos a capacidade de gerir e transformar informação, vindo do lado dos
computadores, à capacidades de comunicar informação, vindo do lado dos telemóveis.
Estes novos dispositivos chamam-se Assistentes Pessoais Digitais, embora sejam
mais conhecidos pelo acrónimo em inglês, PDA
(\foreign{Personal Digital Assistant}).

Com toda esta funcionalidade, tem-se vindo a revelar o desejo de que estes
aparelhos, sejam PDAs ou os telemóveis mais recentes, comuniquem entre si e
possam partilhar informações. O \nname{Bluetooth} veio servir esta necessidade.
\nname{Bluetooth}, também conhecido como BT, é uma tecnologia de comunicação de
dados que funciona sobre ondas rádio, permitindo transferências de informação
entre dispositivos de forma cómoda e simples.

As ondas rádio, como as que são usadas pelo BT, são propagadas pelo ar e podem
sofrer de alterações e atenuações durante a propagação. Por isso, podem ser
``sentidas'' com mais ou menos força pelos intervenientes nessa comunicação.
Um aparelho interveniente nesta comunicação precisa de estar consciente da força
com que vê a onda para pedir aos seus pares para a regularem conforme necessário.
Numa situação simples onde não haja obstáculos na propagação das ondas, o único
factor de atenuação é a distância que a onda tem de percorrer. Se um par de
dispositivos a comunicar por BT se distanciar um do outro progressivamente,
terão de emitir as ondas rádio com cada vez mais força para que estas cheguem
adequadamente ao seu destino.

É plausível afirmar que há alguma relação entre a força de sinal da comunicação
entre dois dispositivos e a distância entre eles. Se um dos dispositivos for fixo,
de localização conhecida, e o outro móvel,  podemos usar esta correlação para
determinar a que distância o dispositivo móvel se encontra do fixo. Se três
dispositivos fixos souberem esta distância, podemos saber a posição do dispositivo
móvel.

Isto vai de encontro ao interesse do nosso telemóvel/PDA saber onde se encontra e
poder, potencialmente, utilizar essa informação. Por exemplo, mudar o volume do
aviso de chamada caso o telemóvel se encontra numa sala de reuniões, bloquear o
nosso computador quando nos afastamos dele, só para nomear alguns usos.

\subsection{Objectivo}

O objectivo geral deste estágio é desenhar um sistema para localização de um
aparelho, apoiando-se na correlação entre propriedades dos sinais trocados e a
distância. Depois de desenhado o sistema, também se pretende implementar um
protótipo como demonstração de conceito.

A ideia inicial deste sistema é, num espaço amplo, instalar vários dispositivos
BT fixos, formando uma grelha estática e bem conhecida. Cada dispositivo fixo
chama-se ``Beacon''. Um Beacon é estacionário, é conhecida a sua localização, e
todos estão ligados a um computador central. Além dos Beacons, é considerado
outro tipo de dispositivos, os ``Rovers''. Um Rover é um dispositivo BT a ser
localizado, conhecido de antemão e é, em principio, transportado por uma pessoa.

Tendo a grelha instalada, os Beacons procuram constantemente pela presença de
Rovers. Quando um Beacon encontra um Rover\footnote{ Um Beacon ``encontra'' um
Rover quando se consegue ligar a ele. }, mede das propriedades dos sinais com que
é feita a comunicação e informa o computador central dessa medida. O computador
central fica então responsável por deduzir informação sobre a localização dos
Rovers, a partir das propriedades dos sinais que lhe foram comunicadas pelos
vários Beacons. 

O sistema como um todo é composto pela grelha de Beacons e pelo \foreign{software}
de dedução de localização.

De uma forma mais específica, os objectivos do estágio são, por ordem:
\begin{enumerate}
\item Averiguar as medidas que o Bluetooth proporciona, as que sejam passiveis
		de serem utilizadas como base do sistema de localização;
\item Formular um sistema que use essas medidas;
\item Implementar esse sistema;
\item Confirmar a validade do sistema com testes; e
\item Determinar a precisão/exactidão conseguidas.
\end{enumerate}

\section{A instituição: \empresa}

A \empresa~é uma empresa que pertence à
divisão \foreign{Engineering} do grupo Novabase. Foi criada com o objectivo
de fornecer serviços em dispositivos móveis.

Na altura da sua concepção, ainda não havia proliferação suficiente para que este
fosse um negócio sustentável. Por isso, antes de fornecer serviços, foi preciso
criar uma base de utilizadores de PDAs razoável. Desde então, em segundo
plano, foi-se acumulando \foreign{know-how} dentro da empresa, facilitando assim o
objectivo primordial.

Neste momento, a empresa encontra-se num ponto de viragem. O negócio da
distribuição é mantido mais pelo volume de negócios que gera do que por interesse
estratégico. Agora que há a base de utilizadores desejada, a aposta no
fornecimento de serviços começa a ganhar momento e importância.

\section{O projecto na instituição}

Como a empresa está num ponto de viragem, há que capitalizar as tecnologias
existentes nos equipamentos móveis com o intuito de gerar valor acrescentado para
conseguir penetração no mercado de serviços. Se considerarmos que quase todos os
PDAs têm BT, aproveitando os frutos deste projecto, a empresa terá à sua
disposição uma ferramenta que servirá como forte base de apoio para a criação de
um leque de novos produtos, gozando tanto de uma facilidade acrescida em diminuir
o \foreign{Time to Market} como de acumulação de \foreign{know-how}.

\section{Estrutura e conteúdo do documento}

Este documento está dividido em três grandes partes: apresentação do problema,
explanação da investigação, planeamento e implementação da solução e resultados e conclusões.

A apresentação do problema é feita a três tempos.
No capítulo~\ref{ch:problema} será dado a conhecer ao leitor a definição completa do problema. Embora de forma sucinta, são apresentados os conceitos em que o problema assenta. Esta apresentação será devidamente guiada para que o leitor não tenha dificuldades em ler o resto do documento.
No capítulo~\ref{ch:sota} é dado a conhecer o estado da arte, a maneira como outros tentaram resolver este mesmo problema e quais os resultados a que chegaram. De todos os artigos relevantes, são destacados aqueles que documentam métodos e/ou aferições de forma concreta.

A explanação da estratégia e implementação da solução consistem em três partes.
No capítulo~\ref{ch:investigacao} será apresentada a investigação levada a cabo para testar as várias hipóteses apresentadas até agora. São explicadas as premissas iniciais e os processos e deduções que levaram até à hipótese final.
No capítulo~\ref{ch:solucao} será exposta a arquitectura da solução na sua totalidade. A análise é dividida na sua componente física e lógica.
Neste capítulo será exposta a arquitectura da solução na sua totalidade. A análise é dividida na sua componente física e lógica.
No capítulo~\ref{ch:implementacao} serão explicados detalhes da implementação. Nomeadamente, a escolha de tecnologias e dificuldades no uso das mesmas, as partes que não foram implementadas, o funcionamento de certas classes menos convencionais e como alterar o método de localização usado.


Os resultados e conclusões estão divididos por dois capítulos.
No capítulo~\ref{ch:resultados} será exposto o funcionamento comum do protótipo desenvolvido, serão avaliados os resultados do mesmo e serão feitas propostas de trabalho futuro.
No capítulo \ref{ch:conclusoes} será exposto o funcionamento comum do protótipo desenvolvido, serão avaliados os resultados do mesmo e serão feitas propostas de trabalho futuro.

%$\ll$3 ou 5 páginas sugeridas
%\vspace*{\baselineskip}
%%O presente documento, na sua forma actual, pretende ser um modelo
%orientador para a escrita do relatório final do estágio curricular da
%LEIC, em termos de formato e de conteúdo.
%Entende-se no entanto que a estrutura possa, em casos particulares,
%ser alterada de forma a relatar melhor o trabalho efectuado, devendo
%os estagiários acordar com os seus orientadores a estrutura mais
%adequada. 
%No Anexo A, incluem­se algumas normas a seguir na elaboração do
%relatório final.
%%O corpo principal do relatório e os anexos não devem exceder os
%limites que constam no Anexo A deste documento. 
%Os anexos podem incluir textos que, embora sejam directamente
%relacionados com o trabalho, possam ser considerados como sendo
%pormenores dispensáveis numa leitura menos profunda.
%%Documentos ou protótipos desenvolvidos pelo autor devem sempre ser
%incluídos nos anexos, no mesmo volume do relatório ou em documento
%separado. 
%Documentos importantes produzidos ou utilizados durante o estágio que,
%pela sua dimensão, não sejam colocáveis no corpo principal do
%relatório, podem também ser incluídos em anexos ou, simplesmente,
%apresentados como referências.
%%Nesta secção, ``Introdução'', deve descrever-se todo o contexto do
%estágio, apresentados o tema e conclusões do estágio (com mais algum
%detalhe do que no resumo) e referida a organização do relatório. 
%Deve ser apresentada a instituição de estágio em que decorreu o
%estágio (tal apresentação é necessária, nesta secção ou em outra
%secção introdutória), o projecto e o problema concreto que o estágio
%abordou.
%%Por exemplo, podem ser consideradas as secções apresentadas de
%seguida.
%%
%\section{Apresentação da Instituição de Estágio xpto}\label{sec:xpto}
%\section{O Projecto Ptox na Instituição de Estágio xpto}
%\section{Estudo e Desenvolvimento do Protótipo Toxp no Projecto Ptox}
%\section{Organização e Temas Abordados no Presente Relatório}
%%
%\vspace*{\baselineskip}
%\noindent$\gg$
