%  Last modified on  Wed May 24 17:51:57 2006

\chapter{Conclusões e Trabalho Futuro}
\label{ch:conclusoes}
Neste capítulo será sumariado o conhecimento adquirido ao longo do estágio e serão feitas propostas de trabalho futuro.

\section{Conclusões}
A partir do trabalho realizado, podemos concluir que:
\begin{itemize}
	\item Não introduzindo hardware específico, com o fraco suporte para inspecção do sinal da comunicação BT requerido pela especificação, a solução terá que se apoiar em extensões proprietárias do HCI;
	\item Pragmaticamente, só há um ambiente onde podemos controlar o diálogo com o HCI, em \nname{Linux}. A framework para facilitar esse diálogo, \nname{BlueZ}, não está apta para usos mais extremos;
	\item Apoiando-nos na medida RSSI\_ACL, proprietária da CSR, aparenta haver a possibilidade de conseguir construir um sistema de radiolocalização passiva de aparelhos BT com estimativas exactas e de precisão razoável (cerca de um metro);
	\item Ignorar o andamento logarítmico do RSSI\_ACL ao longo da distância é um erro.
\end{itemize}

Embora a experiência não tenha tido todos os resultados pretendidos, decorreu como esperado. Tendo em conta todas as anteriores tentativas falhadas por parte de outras pessoas, os objectivos estavam claramente ``inflacionados''. De todas as conclusões a que se chegou com o trabalho desenvolvido, considera-se que a mais importante é ter encontrado uma medida proporcionada pelo HCI com forte correlação com a distância. O protótipo, embora não funcione plenamente, dá alguns resultados consistentemente. Isto proporciona a sensação de que é possível melhorar as ideias e métodos actuais para conseguir os objectivos que, por hora, são vistos como demasiado ambiciosos.

\section{Trabalho Futuro}
No fim de toda a experiência, o estagiário sente que há dois campos que merecem atenção. Um deles é claramente o método de dedução da distância a partir da força de sinal. O outro é a qualidade do código de comunicação com o HCI.

O actual método de dedução da localização não considera a referida natureza logarítmica do andamento. Aqui, a solução mais simples é, durante a execução, efectuar a regressão logarítmica e determinar a função inversa. Com isto, temos um sistema de dedução da posição simples. O maior risco desta aproximação é o impacto do erro. Tento em conta que se trata duma função exponencial, é previsível que as margens de dúvida aumentem bastante.

Em relação à comunicação com o HCI, o estagiário considera que já houve demasiados enganos e mal entendidos no uso da framework. Tendo em conta que se adquiriu bastante experiência na interacção com o HCI, apostar em não usar nenhuma abstracção resultará num controlo preciso. Há só que considerar que a carga de trabalho aumenta bastante. 

%$\ll$3 ou 5 páginas sugeridas
%\vspace*{\baselineskip}
%
%De preferência, não exceder as 80 páginas no total do Relatório de
%Estágio até ao fim desta última secção.
%
%Algumas alusões devem ser feitas aos capítulos anteriores e,
%principalmente, às principais conclusões de cada um.
%
%As conclusões finais devem focar o sucesso/insucesso do trabalho,
%revendo as dificuldades encontradas. 
%Devem resumir, de alguma forma, as vantagens do produto desenvolvido e
%a utilidade que possa ter para a instituição de estágio ou para os
%seus clientes/parceiros.
%
%Algumas questões podem ainda ser incluídas acerca da forma como o
%estágio correu; a integração, a formação dada pela instituição, as
%facilidades e dificuldades sentidas ao longo do estágio.
%
%\vspace*{\baselineskip}
%\noindent$\gg$
%%%