%  Last modified on   Fri May 19 09:58:40 2006

\chapter{Interlúdio: Investigação e Confirmação}
\label{_Ref177463419}

Neste capítulo, será apresentada a investigação levada a cabo para testar as várias hipóteses apresentadas até agora. São explicadas as premissas iniciais e os processos e deduções que levaram até à hipótese final.

\section{Escolha da medida usada}


Tendo em conta a análise feita na secção \ref{_Ref177229713}, por exclusão de hipóteses, podemos dizer que a solução terá que se apoiar no \emph{Transmit Power}, ou no \emph{Link Quality} ou no RSSI\_ACL. Outra hipótese seria o RSSI, caso encontrássemos equipamentos onde este não estivesse bem implementado. Na última das hipóteses, temos extensões proprietárias ao HCI.

O pensamento adoptado foi estritamente pessimista. Tentou-se provar, em primeiro lugar, que nenhuma das hipóteses funcionava. Se a prova falhasse, então é porque existiria uma hipótese que poderia funcionaria. Para ser considerada válida, uma hipótese de relação entre uma medida e a distância teria de o ser de forma bastante óbvia e/ou forte. As condições de teste são, em princípio, melhores\footnote{ Durante a aplicação prática da solução, as condições não serão controladas de todo. Poderão haver outros equipamentos que introduzam interferências no sinal, o movimento de muitas pessoas pode condicionar as transmissões de sinais, etc{\ldots}} do que as condições de uma aplicação prática da solução. Logo, se a relação não for óbvia/forte, tenderá a desaparecer à medida que as condições pioram.

\subsection{Testes das medidas}


Para tentar negar as hipóteses, recolheu-se amostras destas 4 medidas ao longo de várias distâncias. O objectivo era simular um ambiente em que houvesse apenas um Beacon e um Rover e observar o comportamento das medidas. Foram usados dispositivos de classe 1 (alcance de 100 metros) de dois fabricantes diferentes como Beacon, da \emph{Broadcom }e da \emph{Cambridge Silicon }\emph{Rádio} (também conhecida pelo seu acrónimo, CSR). Como Rover, tínhamos vários dispositivos \emph{Windows Mobile} diferentes, todos fabricados pela \emph{HTC}.

\subsubsection{Método}


O sistema de software de apoio era constituído por duas componentes, uma no Beacon e outra no Rover. No Beacon, tínhamos uma aplicação que tinha uma porta de L2CAP à espera de ligações. Quando alguém se ligasse a essa porta, a aplicação enviava as medições pela ligação, para gerar tráfego, e também guardava as medições num ficheiro. No Rover, tínhamos uma aplicação que listava os dispositivos BT visíveis. Depois de se ligar ao Beacon, sempre que o utilizador o pedia, ligava-se à porta de L2CAP aberta no Beacon e apresentava a informação que lhe chegava nessa porta. Ao fim de um minuto, o Rover terminava a ligação. Isto fazia com que, cada vez que o utilizador pedia, se tirasse uma amostra de um minuto das medidas escolhidas.

Com este sistema, tendo o Beacon numa posição, tirávamos amostras de posições consecutivamente mais distantes, ao longo de 50 metros. Com toda a informação das amostras, poderíamos inspeccionar o comportamento das medidas ao longo da distância ao Beacon.

\subsubsection{Resultados}


De seguida, são apresentados os resultados das amostras retiradas. Estes mantêm-se bastante iguais, independentemente do dispositivo usado como Rover, pelo que será apresentado o resultado das amostras retiradas com um PDA \emph{HTC TyTN}. Os gráficos têm no eixo do //x// a distância entre o Rover e o Beacon e no do //y// o valor das medições. Neste, é apresentada uma barra com um ponto. O ponto significa a média e a barra simboliza a média somada e subtraída do desvio padrão.

\paragraph{CSR}


Conforme se pode facilmente observar nas figuras X, Y e Z, nenhuma destas medidas do dispositivo com o \emph{chipset} da CSR está correlacionada com a distância.



Na figura X, o RSSI\_ACL demonstra claramente uma re-la-ção lo-ga-rít-mi-ca com a distância e a variação em cada distância não é muito considerável. Com base nestas características, embora não seja possível fazer um relacionamento de causa-efeito, esta medida parece ser um bom indicador da distância entre os dispositivos.



\paragraph{Broadcom}


No \emph{chipset} da \emph{Broadcom}, o RSSI (figura X) aparenta ter alguma relação com a distância. No entanto, esta medida tem um comportamento, no mínimo, irregular e difícil de prever. Tendo em conta a irregularidade desta medida e que não foi encontrada documentação sobre o comportamento da mesma\footnote{ Ainda se entrou em contacto com a Broadcom, mas estes disseram que não estavam interessados em cooperar.}, foi abandonada a hipótese de a usar. 



A medida \emph{Link Quality} (figura X) também evidencia alguma relação com a distância. No entanto a variação das medições tende a ser mínima. Contudo, para distâncias diferentes temos valores iguais com variações mínimas, o que impossibilita a distinção entre estas duas distância. Logo, como por vezes não se consegue distinguir duas distâncias distintas, considerou-se a medida inapta.



A medida Transmit power apresenta uma reduzidíssima relação com a distância, evidenciado apenas se o Rover está a menos de 4 metros.

\subsubsection{Avaliação}


No fim, a única medida que demonstrou resultados que ``inspirassem'' segurança foi a RSSI\_ACL. Esta medida, embora apresente um andamento logarítmico similar em todas as condições sob a forma de $P(x) = \alpha \log(x) + \beta $ , o coeficiente $\beta$ muda consideravelmente conforme as condições atmosféricas. Logo, o comportamento desta medida não é adequado para simplesmente aplicar a função inversa do comportamento observado. Para ultrapassar isto, ao invés de nos apoiarmos na medição de uma ligação Rover -- Beacon, apoiámo-nos na relação entre as medições de várias ligações.

\section{Relacionamento entre o RSSI\_ACL e distância}
\label{_Ref177300006}

A ideia essencial é um Beacon deduzir o significado do RSSI\_ACL de um Rover, baseando-se no conhecimento das posições dos outros Beacons e no RSSI\_ACL com que ele os ``vê''. A cada outro Beacon que um Beacon mede o RSSI\_ACL, ganha informação sobre qual é a força de sinal com que ``vê'' um dispositivo a uma distância equivalente à que eles estão separados. A relação entre a distância e o RSSI\_ACL a que os Beacons se ``vêem'' é chamada ``régua''\footnote{ O termo ``régua'' foi adoptado apenas no contexto do trabalho desenvolvido no estágio.}. Uma ``régua'' é usada para fazer corresponder uma distância a uma força de sinal. Se tivermos pelo menos uma ``régua'' e o RSSI\_ACL de um Rover, podemos deduzir, com alguma precisão, a distância a que um Rover está de um Beacon. Quanto mais réguas, maior a confiança nas estimativas. Por uma questão de simplicidade, o processo de dedução é uma regra de três simples. Há que ter em conta que isto faz com que seja ignorada a natureza logarítmica da relação, o que poderá levar a erros. A estimativa da posição do Rover é um anel\footnote{ Esta estimativa em forma de anel é, por vezes, referida como donut.}, centrado no Beacon que efectuou a medição, com o raio interior e exterior correspondentes à menor e maior distância calculadas, respectivamente, com recurso às réguas. Isto requer que seja modificado o conceito de trilateração. Em vez de se intersectarem círculos, intersectam-se anéis. Isto faz com que o resultado final seja uma área onde se espera que o Rover esteja localizado.

\subsection{Regras base e testes}


Empiricamente, para que a dedução da distância a partir das ``réguas'' funcione, têm que ser cumpridas duas regras base: dois Beacons devem ``ver-se'' com, sensivelmente, o mesmo RSSI\_ACL; cada Beacon tem de ``ver'' o Rover com o mesmo RSSI\_ACL para a mesma distância.

Para testar a primeira regra, foram dispostos dois Beacon distanciados de meio metro\footnote{ O estagiário já tinha fortes suspeitas que a primeira regra se verificava a todas as distâncias. Por isso, não houve grande preocupação com a distância escolhida.}. Com esta disposição, foram retiras amostras de RSSI\_ACL do Beacon 1 ao Beacon 2, e vice-versa. O Beacon 1 ``viu'' o Beacon 2 com um valor médio de -45 (desvio padrão de 1,9). O Beacon 2 ``viu'' o Beacon 1 com valor médio de -45 (desvio padrão de 2,5). Considerou-se que os valores obtidos seguem o estipulado na primeira regra.

Para testar se a segunda regra se verificava, foi retirada uma segunda amostra. Foram dispostos dois Beacons, sem obstáculos entre eles, a uma distância de 6 metros\footnote{ A escolha deste valor foi claramente conformista. É quanto mede, aproximadamente, um dos lados da sala onde o estagiário trabalhou. Tendo em conta que o tamanho da sala é perfeitamente comum, pareceu uma medida representativa da média.}. Ao longo dos 6 metros, estavam 3 marcas equidistantes. Retiraram-se medições do RSSI\_ACL junto a cada Beacon e a cada marca, cada ligação durando cerca de um minuto. Por norma, à medida que o Rover se distanciava de um Beacon, a média da medida diminuía com o mesmo andamento, independentemente do Beacon em questão. À mesma distância, ambos os Beacons viam o Rover com aproximadamente a mesma média de valor de RSSI\_ACL. A medição a metro e meio do Beacon 2 é aquela que mais contraria o andamento esperado. Em contrapartida, esta medição, ao contrário das outras, teve um desvio padrão de valor 2 onde um valor de 1 seria o normal.
\begin{tabular}{p{3.38cm}p{1.84cm}p{1.74cm}}
\begin{minipage}{3.38cm}
\begin{flushleft}

\end{flushleft}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.84cm}
\begin{center}
{{\scriptsize RSSI\_ACL}}
\end{center}
\end{minipage} \\
\begin{minipage}{3.38cm}
\begin{flushleft}
{{\scriptsize Distância ao Rover}}
\end{flushleft}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.84cm}
\begin{flushleft}
{{\scriptsize Beacon 1}}
\end{flushleft}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.74cm}
\begin{flushleft}
{{\scriptsize Beacon 2}}
\end{flushleft}
\end{minipage} \\
\begin{minipage}{3.38cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize 0}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.84cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -27}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.74cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -32}}
\end{flushright}
\end{minipage} \\
\begin{minipage}{3.38cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize 1,5}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.84cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -40}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.74cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -49}}
\end{flushright}
\end{minipage} \\
\begin{minipage}{3.38cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize 3}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.84cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -48}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.74cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -47}}
\end{flushright}
\end{minipage} \\
\begin{minipage}{3.38cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize 4,5}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.84cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -53}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.74cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -51}}
\end{flushright}
\end{minipage} \\
\begin{minipage}{3.38cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize 6}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.84cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -56}}
\end{flushright}
\end{minipage} & 
\begin{minipage}{1.74cm}
\begin{flushright}
{{\scriptsize -59}}
\end{flushright}
\end{minipage} \\
\end{tabular}

\textcolor[rgb]{1,0,0}{3regras}

Como as amostras não violaram demasiado as regras dispostas, esta foi a base do trabalho desenvolvido.



