%  Last modified on   Fri May 19 09:58:40 2006

\chapter{Estado da Arte e Trabalho Relacionado}
\label{ch:sota}

Neste capítulo é dado a conhecer o estado da arte, a maneira como outros tentaram resolver este mesmo problema e quais os resultados a que chegaram. De todos os artigos relevantes, são destacados aqueles que documentam métodos e/ou aferições de forma concreta.

\section{Trabalho anterior}
Há alguma documentação sobre tentativas de resolução do problema em questão. Maior parte dela descreve o sucesso de um método usado, mas não descreve o método em si. No entanto, há quatro artigos que se destacam por não obedecerem a essa corrente.

Em \cite{BluetoothTri} tentaram usar trilateração simples apoiando-se no RSSI de BT e falharam. Adaptaram uma solução que passou por usar hardware específico. Em \cite{udana-rawcon-04} discute-se como usar o RSSI mas recorrendo a hardware exótico. Ambos estes casos são interessantes porque acabam por concluir que, sem recurso a \foreign{hardware} específico, não conseguem deduzir posições apoiando-se no RSSI.

Em \cite{IndoorLocationSystems} fala-se sobre um produto comercial. No artigo analisam-se os vários métodos de localização e várias escolhas tecnológicas, entre estas BT. BT acaba por sobressair, sobretudo pela forte presença em dispositivos pessoais. A solução adoptada foi um misto de infravermelhos com BT. São apresentados os resultados conseguidos com o produto mas não são explicados os detalhes de implementação, pelo que não se consegue deduzir a ``mecânica'' da solução. Ainda assim, este artigo apresenta um bom comparativo de técnicas e tecnologias.

Em \cite{2005-ubicomp-bluetooth} é documentada uma tentativa de construir um sistema de localização baseado na análise do BER. É usado o sistema \nname{Active Bat} \cite{WP:ActiveBat} para recolher a posição real. Concluíram que, embora haja alguma relação entre o BER e a distância, não é suficiente para medir a distância.

Ainda de destacar, há algumas informações sobre um grupo de trabalho sob a alçada da \nname{Bluetooth Special Interest Group} para desenvolver um sistema de posicionamento local \cite{WP:BluetoothSpecialInterestGroup}. No entanto, não se conseguiu encontrar nenhuma informação sobre o trabalho desenvolvido por este grupo.

Com as restrições do problema a ser resolvido, tendo em conta que a pesquisa levada a cabo só encontrou estes quatro artigos relevantes, pode-se dizer com bastante ``à vontade'' que ainda não é conhecida nenhuma solução provada e bem documentada.

\section{Áreas circundantes: WiFi }

Na variação WiFi do problema, há algum trabalho já estabelecido. Mesmo em artigos sobre localização com BT, é muito referido um trabalho da \nname{Microsoft}: o RADAR \cite{MS:RADAR}.

O RADAR é um sistema de radiolocalização para sistemas de ambientes reactivos\footnote{ Um sistema de ambiente reactivo é aquele que tem informação sobre o meio e age com base nela. Por exemplo, um telemóvel entrar em modo de silêncio cada vez que entra numa sala de reuniões \cite{WP:ContextAwareness}.}. Usa WiFi como tecnologia de base. O principal intuito é descobrir a posição do sujeito para descobrir que recursos IP se encontram perto deste. Por exemplo, descobrir que impressora IP se encontra mais perto do sujeito. Há uma demonstração em \cite{MS:RADARDemo}.

Tendo em conta que WiFi é uma tecnologia muito presente em dispositivos \nname{Windows Mobile} (o principal alvo a atingir), se redefinirmos o problema, substituindo o uso de BT por WiFi, o sistema RADAR é uma prova concreta de exequibilidade.

O maior problema em usar WiFi é o elevado consumo de bateria. Com a cada vez maior banalização do uso de periféricos BT (principalmente auriculares), é muito comum que os utilizadores tenham o BT ligado a maior parte do tempo. Se a solução desenvolvida apenas precisar que o utilizador tenha o BT ligado, é possível capitalizar este crescendo de dispositivos BT ligados.


\section{Resumo e Conclusões}
Foi encontrado muito pouco trabalho anterior que obdecesse aos requisitos impostos na formulação do problema. Mesmo tendo o uso de WiFi como alternativa, o consumo compulsivo de bateria por parte do WiFi torna essa opção muito pouco atraente.

%$\ll$15 páginas sugeridas
%\vspace*{\baselineskip}
%
%Capítulo de tamanho muito variável com o tipo de trabalho\ldots
%
%Este capítulo tem como objectivo apresentar o estado da arte na área
%circundante do problema em causa. 
%No final do capítulo, o leitor deve possuir uma ideia clara acerca das
%eventuais soluções existentes para o problema ou para problemas
%semelhantes e acerca das tecnologias que podem ser usadas, com que
%vantagens/desvantagens, no desenvolvimento do protótipo.
%
%
%\section{Soluções Existentes ou Semelhantes (se aplicável; substituir por título apropriado)}
%
%Apresentar, se existirem, algumas soluções conhecidas para o problema
%ou para problemas semelhantes; inclui crítica qualitativa/comparativa. 
%Esta apresentação deve justificar a necessidade de desenvolvimento da
%solução proposta.
%
%\section{Tecnologias a Considerar (substituir por título apropriado)}
%
%Apresentação das várias tecnologias com potencial envolvimento no
%desenvolvimento do trabalho.
%
%\vspace*{\baselineskip}
%\noindent$\gg$