%  Last modified on  Wed May 24 11:00:09 2006
\thispagestyle{plain}
\section*{Resumo}

Imagine-se um dispositivo \nname{Bluetooth} a ser localizado, apelidado de
\foreign{Rover}, com nenhum ou muito pouco software específico, dentro de uma área
aonde está instalada uma grelha de vários outros dispositivos de \nname{Bluetooth},
apelidados de \foreign{Beacons}. Os \foreign{Beacons} são estacionários,
é conhecida a sua localização, e estão ligados a um computador central. O
\foreign{Rover} é transportado por uma pessoa e, por isso, assume-se que tem
liberdade total de movimentos. O objectivo deste estágio era construir uma plataforma que dotasse a grelha de
\foreign{Beacons} com a capacidade de localizar o \foreign{Rover} quando este se
encontrasse dentro da grelha.

Foram estudados os mecanismos de localização, a tecnologia \nname{Bluetooth} e as possibilidades que esta
tecnologia tem para ser usada como base de um  sistema de localização. Chegou-se à conclusão que terá que ser usado
um mecanismo de trilateração com base numa medida proprietária dos dispositivos da \nname{Cambridge Silicon Radio},
chamada RSSI\_ACL, que indica a força de sinal com que um dispositivo comunica com outro. Chegou-se à conclusão que
a medição do RSSI\_ACL entre um par de dispositivos não é suficiente. Elabora-se um método com base em observações
empíricas para ultrapassar esta limitação. É desenhado e implementado um protótipo.

Chega-se à conclusão que o método elaborado não produz resultados satisfatórios por desconsiderar algumas características
da medida RSSI\_ACL. É proposta uma alternativa que se baseia em regressões exponenciais calculadas durante a execução.


%$\ll$Máximo 1 página ou 350 palavras.
%\vspace*{\baselineskip}
%
%``Um resumo é uma representação abreviada e precisa de um documento,
%sem acrescento de interpretação ou crítica, escrita de forma
%impessoal'' (ISO 214).
%
%O resumo pode ter, por exemplo, as seguintes 3 componentes:
%\begin{itemize}
%\item 1 parágrafo inicial de introdução do contexto geral do trabalho.
%\item Resumo dos aspectos mais importantes do trabalho descrito no presente
%%relatório, que por sua vez documenta o trabalho mais importante realizado
%%durante o estágio. Deve mencionar tudo aquilo que foi feito, por isso deve
%%concentrar-se no que é realmente importante e que deve ajudar o leitor a
%%decidir se deve ou não consultar o restante relatório.
%\item 1 parágrafo final com as conclusões do trabalho realizado.
%\end{itemize}
%$\gg$
